合謀共生

2019年01月24日

合謀共生 - 楊靜

《老有所依》劇照(互聯網)

大陸房價高踞不下，政府直言年輕人想要買房並非難事，只要淘空男女雙方及雙方家長一共六個錢包就好。另外，也不能隨便買賣，為讓再下一代不至於階級下滑，買房還要看地段，飯局坐下來都在談學區學校和升學方法。連還沒戀愛過的小女孩也在焦慮，如今不努力，以後孩子只能吃土。

時隔多年和舊同學在北京聚首，變得最多有兩人。一位是中學數學天才，自小乖仔，本以為他會毫無意外結婚生子買樓，見面才知他是所有人中唯一丁客。他的太太在全城最好的中學教書，看得多反而不敢生，學生苦家長也苦，「各個都似神經病」，恨不能一天有28小時好好學習天天向上。另一位則是研究院同學，一如當年睿智冷靜，今日在大學工作的她談話間很理性問我，會否有合適結婚對象介紹。她並非不知這恨嫁很荒謬，她一個人活得有聲有色，不需要有人闖入私密空間。但她明白這一套社會規則如何運行，在大都會生活，房與車都靠父母出錢，那自然也要順應父母的意願。

「如果父母做的事都是為讓你開心，也應該理解你獨身是開心的呀。」我不解這種情感義務的邏輯。

她笑我天真：「父母要的不是你開心，是你穩定，是你承擔好社會角色，做女兒，做妻子，做母親。安安穩穩過好一生。」

年輕時我們以為自己這代會不同，會獨立自由。再大些，人人批評父母封建專制。如今我才明白，社會法則繼續施效，願打願挨，你供養我，我尊重你，父母與孩子誰也不欠誰，公平交易，合謀共生，社會機器每日運轉如常。而曾經高喊要追求的自由和獨立，隨着二十歲的青春，在高潮過後，慢慢偃旗息鼓了，也罷。

楊靜

上一則
上一則
體適能，丟那媽 (古德明)

下一則
下一則
「馬交朋友」四千蚊 (陳也)